【跪求諸君齊撐粵語】反駁「亂吹雞」論！刪去DSE中文說話／聆聽卷的無理可言與不合時宜

每晚十點，香港人恆常地吶喊抗世之聲：「光復香港，時代革命！五大訴求，缺一不可！」如果要我為五大訴求再加上一個願望，不會是許多人都希望的「黑警死全家」，而是「廢除普教中，港人撐粵語」。

教育，特別是人文學科的課程，向來極易受到政權意識形態的操縱，以閹割的知識馴養人民。昔有2012年香港政府推行「國民教育」，挫敗暫緩，像陳惜姿〈政治教育，避得過嗎？〉所言，其紅色洗腦內容依然滲透到各個科目，尤以中國語文為重災之地。

如今2019年「學校課程檢討專責小組」，在6月向香港市民發表諮詢文件，內容「主要探討如何提升學生的學習能力，培養二十一世紀他們所需的價值觀和素質；如何更有效照顧學生的不同能力、興趣、需要和抱負；如何優化課程，以創造空間和機會促進學生的全人發展；以及如何促進中小學階段的銜接」。

這份課程諮詢文件有關「中國語文科」的討論，在4頁摘要和31頁正文可謂寥寥可數，其中提出「另有意見指，中文既為大部分學生的母語，有必要檢視現行公開考試評核聆聽和說話能力的作用， 優化後而騰出來的課時，可讓學生更深入鑽研該科，學習中國文學和中華文化，或進行其他方面的學習，以及發展個人的興趣」，中文DSE課程計劃刪去說話／聆聽卷，卻引起了各界關注。

《香港01》首先點燃火苗，專訪陳仁啟、林溢欣、Ben Sir以及DSE學生，他們就自身的教學經驗，表達了是次課程修改方向的反對意見。後來，鄧小樺在FB以「取消聆聽和說話卷，是好事，勿亂吹雞」為題，希望大家不要「令業界爭取了很久的簡化考試制度成泡影」；而葉一知亦在FB撰文，主張「冇聆聽和說話卷，係唔會削弱廣東語」，似乎令觀者確有杞人憂天，天下本無事，連登「亂吹雞」的錯覺。

到底刪去DSE中文說話／聆聽卷有何道理可言？翻查、檢閱教育局發表的文件資料，以及支持者的說法，我整理以下五點的主要內容。雖然這五點有些頗為相似，但側重面向不同，只好逐一分析、反駁，以供各界正視是次課程修改的無理可言與不合時宜，齊齊吹雞寫信畀「學校課程檢討專責小組」表達意見。

一、專責小組：課時不足，要刪課程

根據專責小組發表的諮詢文件，提及要刪去中文說話／聆聽卷的主要理由為：「優化後而騰出來的課時，可讓學生更深入鑽研該科，學習中國文學和中華文化，或進行其他方面的學習，以及發展個人的興趣。」該文件其他提及的相關論點，句子不同，但全都是表達相近意思。

準此，我們該能了解專責小組希望借由刪減課程，空出時間，等學生知道更多「中國文學和中華文化」，在遣詞用句時懂得「改善」、「改良」等字眼，而拒絕「優化」；後面所謂「其他方面的學習」和「個人的興趣」，泛泛之言，令人不知所云。

但我著實懷疑，在現行考試、分數為本之教育方向，中文必得取3才能進大學的現況，刪減說話／聆聽卷所多出來的課時，又怎會真的拿來「學習中國文學和中華文化」（姑且勿論，所謂「中國」和「中華」是多危險，多易於操弄的文化概念了）？像「全港市民熱烈慶祝回歸」只得「回歸」是真的，唯一可信，僅有「讓學生更深入鑽研該科」，中文博大精深，常常省略後面的字詞，「的考試答題技巧」。

大家都有當過學生，面臨公開試的高中時期，有哪一天不是在操練試卷？相對來說，說話／聆聽佔的課時比例又是多少？那些空出來的短短時間，到最後只會惡性循環地讓操練中文死亡閱讀／寫作卷的次數增加罷了。情況即如以前CE和AL兩個公開試，改為只有DSE一試定生死，壓力卻不見得更輕。近年學生自殺數字急升，原因眾多，卻也反映了希望藉由DSE改制的快樂學習，相當失敗。

在現行扭曲的教育制度、政策以至社會風氣，課時永遠不足，老師永遠疲於奔命應付各種偽專業會議，學生永遠都在追趕數字發展不了個人興趣，豈是刪卷能解決之事？

二、母語使用者不必考核聆聽和說話的能力

民間支持刪卷者，較多人會提及：「全世界沒有一個國家的國民，是需要考察自己母語的聆聽和說話的能力。」

首先，我無法確定這種說法的真偽，但用「全世界」一詞，可信性相對較低，歡迎各位就此指正。

其次，這不是一個具說服力的論點。就像「全世界都是用簡體中文，為什麼台港澳還要用正體中文？」之說，假如我們信服「別人沒有這樣做，因此我們這樣做是錯誤的」，那香港大概早就不必爭取民主了，因為中國大陸有數億人說我們不對呢。

再者，母語使用者是否必然具備足夠的聆聽和說話能力？近日政府官員這麼多記者會，他們都是母語使用者，要怎麼形容他們呢 — — ERrrrrrr…i can’t find the right word — — 應該是令說者和聽者「壽終正寢」、「玉石俱焚」的折磨吧。

三、聆聽和說話訓練，無助提升中文能力

什麼叫做「中文能力」？這當真是人人一百把口一百個真相了。有說不該以「工具性」為主，中文教育並非「職前培訓」，要提升「中國文學和中華文化」的認知云云，自有道理。但讓我們回到教育局的說法，回到他們對教育的理念和目標，彼此了解方能真誠對話。

細看諮詢文件，它的立論相當宏大，前言其中一節「年輕一代今後應具備的二十一世紀素質」，報告提及專責小組考察了「外國勢力」的國際教育標準和理想，就此歸納出「九大共通能力」，包括「基礎能力下的溝通能力」、「思考能力下的明辨性思考能力」和「協作能力」，以上三大能力，都和聆聽、說話息息相關。而按2016年香港人口普查，慣用粵語溝通者佔95%，相對英文53%和普通話的48%，母語的「溝通能力」，以及與其相連的「協作能力」在當今社會極為重要。

「思考能力下的明辨性思考能力」，正所謂「真理愈辯愈明」，這是一個理想，多少表明了思考和語言能力息息相關。因為，能否把話真確地告知別人，反映了頭腦清晰的程度。

中文科的「說話訓練」，許多人都曾戲言：「喂，真係講嘢點會咁講呀？」其實何曾有一個考試能完全和現實的變化多端相契合？說話考試只能架空建構一個語境，讓大家在確實按照同一題目，尊重彼此努力達成共識的前提上，練習說話技巧，訓練思考、溝通和協作能力。做法不完美，但可接受，要改善，而非一刀刪卷了事。

至於「聆聽訓練」，教育局有兩篇文章寫得精彩，可供參考。

香港中文大學教育學院劉潔玲教授〈從聆聽能力結構論聆聽教學的實施〉，從中西學者的理論模型出發，指出聆聽能力分為接收（感知）、記憶、理解（解釋）、評價和回應五項主要能力，其中教學「訓練學生的專心聆聽」、「培養學生良好的聆聽態度」、分清對話內容的意義、理解不同語境中的句子意義，以至「分清說話中的事實、觀點和推論」，都是「聆聽訓練」注重的部份。

香港中文大學教育學院教學實習辦事處主任區婉儀〈由聽說能力至話語能力〉：「現代社會資訊發達，人與人之間的交流更趨頻繁。在運用言語交流思想感情時，書面語的使用雖然佔有很大的比重，但口語的使用率卻是最高的，運用量亦是最大，成為現今最便捷的一種傳遞方式。隨著口語的地位和作用日趨重要，良好的聽說能力已成為不可或缺的基本素養：聽得真切，說得清楚，才可適應時代的需要。」此言確是切中當今時代的社會狀況。

科技發達，網路時代，人人都是低頭族，日常生活之中，我們能夠親身面對面的對話和聆聽機會變少。但「年輕一代今後應具備的二十一世紀素質」協作、溝通的能力依然極其重要，因為無論是在抗爭街頭，是在工作職場，是在戀人絮語，我們都無法迴避對話和聆聽，而唯其二者，方是真誠溝通之基礎。

語言學一早告訴了我們，語言本質是溝通交流的工具，這種言說訓練，在二十一世紀尤為重要和可貴。

子華曰：「做咩呀？做咩大家買串魚蛋（一樣）咁多錢，佢串魚蛋多我兩粒㗎？我唔要你比番兩粒我，我要你攞走佢果兩粒！大家少兩粒，咁就公平呀！」

四、對內向學生不公平論

我和朋友談起刪改中文說話卷，講到有人提出「內向學生不擅說話」為理據，支持刪卷，以免不公。

朋友對我說：「我寫字好慢，可唔可以刪埋寫作卷佢，咁係咪先對我公平先？」

一時之間我語窒了。Well，因為像我這一種文科仔，我只想到希望能夠刪走萬惡的數學卷。

五、刪去課程，不會引致廢粵推普

又有一說，指反對聲音因《香港01》而起，居心叵測，背後似是有不可告人的陰謀。就我觀察，《香港01》時藍時黃，最藍的「01觀點」早於2019年4月，以〈聆聽、說話兩卷應革除 中文科改革不宜再拖〉為題，極力建議刪去這兩份考卷。

中文科的專訪，看起來反像前線記者對高層編輯另一條線的抗爭。皆因之後「01觀點」再出一文〈中文科擬取消聽說兩卷 何以引發「消滅粵語」之慮？〉回應，指刪卷絕對和「普教中」無關，諸君不必過慮。

前考評局秘書長唐創時2017年曾在離任前建議修改課程方向：「以內地為例，中文科考核只有閱讀理解及寫作，最盡的情況會否不用考聆聽與口試等。」

其實，從334制學制推行之始，政府高言要「國際化」，但大家心知肚明政府口中的「國際化」即是「中國化」，改制不過方便了兩地學制接軌。中文科既和中國大陸學制不一，最好當然是完全同步，方便接軌，說了多年的「聽、說、讀、寫」，自可割蓆不理。或者先刪後改，以中國大陸的「國家語委普通話水平測試」取而代之，到時候不止大學必修普通話，連中學也一樣上行下效，可能連大學門檻也要通過普通話公開試，威迫利誘，弱勢學生唯有屈服。

中文說話及聆聽卷，本來可自由選擇以粵語或普通話考試，刪去確是沒有直接引致「廢粵推普」。但以目前政治大局而論，這次的改革會否有骨牌效應，善意的想法被專制獨裁政府所利用，成為間接「廢粵推普」的其中一步，細思極恐，值得我們警惕。

五夜講場「歷史係咁話」比較冷門，相當高質的節目，尤喜歡今集標題，推薦大家專心睇哂成集。

結論：挺粵落英不普通，齊齊吹雞反刪改

香港教育局發佈諮詢文件，本意是希望能在公眾諮詢期廣納不同意見，「兼聽則明，偏聽則暗」，呼籲大家寫信反映想法，本是香港公民權利，何能以「亂吹雞」批評之？

加上，教育政策本來直接關係到所有的香港人，因為我們既曾受過香港教育，未來下一代的子女亦將如此。大家確有義務、責任監察教育課程的相關議題，就此各抒己見，在一切都已經太遲之前發聲。

有人提議、起草了信件內容，一式一樣，但我認為還是自己寫的比較恰當，就算只有幾百字都沒關係，重點仍是自己閱讀後經過獨立思考，表達意見。別人的論點，也可參酌，像墳場新聞總編輯早於8月15號歸納了四點：

「後殖民主義」理論的先驅者，法儂（Frantz Fanon,1925–1961）對殖民者政治操弄語言了解很深，曾說出一番顯淺易懂的道理：「殖民者由於掌握殖民地的主導地位，必然將他們的母語列作殖民地的官方語言，使被殖民者或為前途著想，或因面對外界感到自卑，只好努力學習此一官方語言。但是這種情況帶來嚴重後果，即被殖民者漸漸忘記、忽視自己本身的語言，以至鄙視，最終放棄自己的文化和傳統價值。」

香港政府無視人民「五大訴求」，直言誓不答應，操縱警隊蓄意謀殺市民，放任黑社會恐怖襲擊，如今又豈能輕信政府的政策？此時此刻，斷非改革良時。在此，我希望大家都能寫信予課程專責小組表達意見，反對刪改中文兩卷。

最後，誠如楊天帥之言，「廣東話未必要上堂學，落抗爭現場一轉就知」。教育制度之外，真正令粵語在香港依然強勢，不可忽視，更重要的是我們深愛香港，力撐本地粵語的文化，光復香港，時代革命，戰場無所不在，我哋齊上齊落。

taskforce_cur@edb.gov.hk——大家一齊吹雞寫信喇喂！

又係yy

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

push

唔係YY

推